El uso de dispositivos el\'ectricos de semiconductor supuso un avance enorme en la tecnolog\'ia, permitiendo desarrollar dispositivos m\'as eficientes y pequeños, conviertiendose en una parte fundamental de nuestra sociedad. Uno de estos dispositivos que han supuesto un gran avance son los l\'aseres de semiconductor, que ha descubierto un enorme campo de estudio, debido a sus importantes propiedades y a la multitud de aplicaciones en diferentes \'areas.

Este trabajo se centra en la creaci\'on de peines de frecuencia \'optica (OFC de sus siglas en ingl\'es) en un l\'aser de semiconductor de emisi\'on lateeral y modo discreto. Estos OFC presentan caracter\'isticas diversas en funci\'on de los par\'ametros que defienen su proceso de creaci\'on, debido a la din\'amica no lineal del sistema del l\'aser.

El objetivo de este trabajo es el estudio computacional del comportamiento de la diferentes regiones din\'amicas de los peines de frecuencia \'optica en l\'aseres de semiconductor con \gs\ e inyecci\'on \'optica. Este estudio permitir\'a entender los procesis f\'isicos relevantes en la formaci\'on de los OFC.

En este cap\'itulo se han introducido los conceptos te\'oricos relevantes de los temas tratados en este trabajo. Se ha realizado una breve introducci\'on sobre los l\'aseres de semiconductor, los procesos estoc\'asticos y la din\'amica no lineal, pasando a continuaci\'on a describir los peines de frecuencia \'optica y dos de los m\'etodos utilizados para su obtenci\'on: el \gs\ y la inyecci\'on \'optica.

	\addtocontents{toc}{\vspace{0.01cm}}
	\section{Láseres de Semiconductor}
		\label{Intr:LsrSmcdtr}
		
		\input{Introduccion/LaserSemiconductor.tex}

	\addtocontents{toc}{\vspace{0.01cm}}
	\section{Procesos Estocásticos}
		\label{Intr:PrcsEstcs}
		
		\input{Introduccion/Estocastico.tex}

	\addtocontents{toc}{\vspace{0.01cm}}
	\section{Dinámica No Lineal}
		\label{Intr:NonLnr}
		
		\input{Introduccion/DinamNoLinear.tex}

	\addtocontents{toc}{\vspace{0.01cm}}
	\section{Peines de Frecuencia Óptica}
		\label{Intr:OFC}
		
		\input{Introduccion/OFC.tex}

	%\addtocontents{toc}{\vspace{0.01cm}}
	%\section{Objetivo del Estudio}
	%	\label{Intr:Obj}
		
		%\input{}
